\chapter*{Введение}
\label{sec:afterwords}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Функциональное программирование --- это такая парадигма программирования, стиль построения структуры и элементов компьютерных программ, которая рассматривает процесс вычислений, как вычисление значений функций именно в математическом смысле последних, а не в смысле функций - подпрограмм, как это происходит в императивном программировании. На сегодняшний широкое распространение получило уже около 70 функциональных языков программирования, более половины из которых были разработаны в последнее десятилетие. Поэтому изучение фундаментальных представлений функционального программирования становится всё более и более значимым для программистов \cite{wadler1992essence, thompson1991type}.

Данная работа выполняется в рамках проекта по разработке программного средства, представляющего из себя интерпретатора ООП на основе сигма-исчисления, главным разработчиком которой является Шапкин Павел Александрович.

Основной целью данной работы является исследование и реализация интерпретатора типизированного исчисления объектов.

В связи с поставленной целью в работе решаются следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item Изучение типизированных исчислений объектов.
	\item Изучение систем типизации для реализации.
	\item Разработка синтаксиса типизированного объектно-ориентированного языка.
	\item Разработка формальной системы типизации.
	\item Проектирование усовершенствованного интерпретатора с поддержкой выбора уровня типизации.
	\item Разработка и встраивание полученной программной реализации в систему TOOP.
	\item Тестирование полученной реализации на заранее подготовленных тестовых сценариях.
\end{itemize}

\textbf{Объект исследования} \--- основные концепции и средства типизированного исчисления объектов.

\textbf{Предмет исследования} \--- программная реализация типизированного объектно-ориентированного языка в виде усовершенствованного интерпретатора TOOP с поддержкой выбора уровня типизации.

Основополагающими методами исследования в данном проекте являются анализ, изучение и обобщение объекта исследования, путём выделения в нём составных частей и последующего их изучения, а также последующее моделирование изученных объектов.

Научной новизной данной работы является программная реализация типизированной формализации ООП в виде интерпретатора системы TOOP, основанная на сигма-исчислении. При проведенном исследовании не было обнаружено ни одной реализации с открытым исходным кодом и обладающей веб-интерфейсом.

Практическую значимость данное исследование будет иметь, в основном, для программистов, желающих использовать в своих проектах функциональные реализации формальных систем типизации.

